% ------------------------------------------------------
% Introdução (exemplo de capítulo sem numeração, mas presente no Sumário)
% ------------------------------------------------------
\chapter{Introdução}
Este documento tem como finalidade a análise de dois projetos realizados nos anos anteriores da disciplina de Prática de Desenvolvimento de Sistemas (PDS).

Pensando na proposta inicial e no objetivo do projeto \gls{ifriends}, pensado pelos integrantes da equipe Bunka Bytes, escolheu-se investigar os projetos Monitorando (\acs{pds} 2021) e Web Lab (\acs{pds} 2020), pois seus objetivos educativos são semelhantes aos que o \gls{ifriends} se propõe, principalmente o Monitorando, visto que algumas de suas funcionalidades são bastante próximas ao projeto da equipe Bunka Bytes. Logo, tais motivos serão explicitados ao longo dos textos representativos para cada projeto escolhido.

Espera-se que, com essas análises, a equipe possa aprender mais sobre o funcionamento da disciplina e ter uma melhor visão sobre como os projetos são desenvolvidos na prática ao longo do ano.

%----
\input{Monitorando/textos-monitorando}
\input{WebLab/textos-weblab}
%----

\chapter{Considerações finais}
Após a leitura e análise dos dois projetos, a equipe acredita que poderá aplicar seus aprendizados de maneira a precaver possíveis problemas  durante o desenvolvimento do \gls{ifriends}, além de ter conseguido abstrair algumas ideias interessantes que poderão compreender o projeto futuramente: como as ideias de emblemas presentes na parte de gamificação do projeto Web Lab, por exemplo. Por outro lado, também será possível tomar como base algumas das estratégias de organização das equipes, assim como está sendo feito ao estudar documentos de outros projetos semelhantes, como o Plannic, da equipe Winx (Projeto Integrado 2020), que também possuía fins estudantis, visto que pretendia ajudar alunos na organização de seus estudos. 

Por fim, acredita-se que a Equipe Loading tenha cumprido grande partes dos seus objetivos iniciais, visto que sua aplicacao disponível em  \url{https://loading-monitorando.herokuapp.com}, fornece o serviço de monitoriais esperado - ainda que a aba "Monitorias" esteja gerando um erro no servidor, foi possível inscrever-se nelas através da busca. Para a Equipe The Coders, poderia ser feita uma melhor análise caso a aplicação ainda estivesse disponível, mas infelizmente, não foi possível testá-la desta maneira para chegar a uma conclusão semelhante. 